[AMD_Opteron_Six_Cores_Angle.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:AMD_Opteron_Six_Cores_Angle.jpg "fig:AMD_Opteron_Six_Cores_Angle.jpg")
**Opteron**是美國[AMD公司一系列的](../Page/AMD.md "wikilink")[64位元](../Page/x86-64.md "wikilink")[微處理器](../Page/微處理器.md "wikilink")，中文名为**皓龙**。於2003年4月22日正式推出。Opteron處理器主要用於多路[伺服器的領域上](../Page/伺服器.md "wikilink")。最早的Opteron處理器採用了[K8微處理器架構](../Page/AMD_K8.md "wikilink")，及至2007年後期逐步過渡至[K10微處理器架構](../Page/K10.md "wikilink")。目前最新的Opteron採用的是2011年發表的[Bulldozer微架構及其改版](../Page/Bulldozer微架構.md "wikilink")。除了x86及x86-64以外，還發售過使用[ARM架構](../Page/ARM架構.md "wikilink")（AArch64、ARMv8）的機種。

其主要競爭對手為[英特爾的](../Page/英特爾.md "wikilink")[Xeon處理器系列](../Page/Xeon.md "wikilink")。原定Opteron將會採用Zen微架構打造，取代Bulldozer/Piledriver微架構的產品，不過最終AMD決定將推出十四年之久的本系列終止，以採用Zen微架構打造的[EPYC系列取代之](../Page/AMD_Epyc.md "wikilink")。

## 效能

Opteron的優點是能以正常速度來執行現有的32[位元](../Page/位元.md "wikilink")[程式](../Page/程式.md "wikilink")，以及能執行新的64位元程式，它們當中可直接存取多於4GB的記憶體。Opteron整合了記憶體控制器，存取RAM的資料不需透過[北橋](../Page/北橋.md "wikilink")。

在一張使用多顆Opteron的[主機板上](../Page/主板.md "wikilink")，處理器之間的溝通使用[AMD提倡的](../Page/AMD.md "wikilink")[HyperTransport技術](../Page/HyperTransport.md "wikilink")，因此使用者並不會察覺一顆Opteron正存取另一顆Opteron的[記憶體](../Page/記憶體.md "wikilink")。

首批Opteron的產品型號使用了三位數字，第一位代表伺服器與工作站的路（1-way, 2-way, 4-way,
8-way），第二和第三位代表處理器的時脈速度。其後推出的[Socket
F及](../Page/Socket_F.md "wikilink")[AM2腳位的產品改用四位數字](../Page/Socket_AM2.md "wikilink")，開頭數字越大代表效能越好。Opteron擁有3\~4條[HyperTransport線路](../Page/HyperTransport.md "wikilink")，一般的[Athlon
64與](../Page/Athlon_64.md "wikilink")[Athlon
X2處理器只有](../Page/Athlon_X2.md "wikilink")1條，在節能技術與熱功耗上亦有差別。

## 歷史

2007年9月10日，AMD推出首批採用[K10微架構](../Page/K10.md "wikilink")，核心代號Barcelona的Opteron
2300及8300系列B2步進處理器，全數均採用原生四核心設計及65nm [SOI製程](../Page/SOI.md "wikilink")。

2008年3月1日，AMD正式出貨B3步進製程Barcelona處理器，解決了B2步進製程的TLB
Bug。[HP](../Page/HP.md "wikilink")、[IBM](../Page/IBM.md "wikilink")、[DELL將推出採用B](../Page/DELL.md "wikilink")3步進製程的Barcelona處理器的高效能伺服器。

2008年3月，[德國](../Page/德國.md "wikilink")[CeBIT](../Page/CeBIT.md "wikilink")
2008，AMD正式展出K10.5核心架構，代號為「Shanghai」（上海）的處理器，OEM廠商對此一新架構處理器效能感到滿意。該處理器針對IPC（每一時脈週期指令）進行改進，並且將L3快取加大至6MB。

2008年5月25日，[IBM為美國國家核能安全管理部](../Page/IBM.md "wikilink")（NNSA）打造一台代號為「[走鵑](../Page/走鵑_\(超級電腦\).md "wikilink")」（Roadrunner）的超級電腦，當中即採用6192顆AMD
Opteron處理器與12960顆PowerX Cell 8i處理器搭配，計算峰值高達1.026
peta[FLOPS](../Page/FLOPS.md "wikilink")，2008年高居世界500強超級電腦的第一位。

2008年7月25日，AMD計劃推出12核心的Opteron處理器，並升級為[Socket
G34插槽搭配Maranello伺服器平台](../Page/Socket_G34.md "wikilink")。最新的Socket
G34插槽將有1974腳位，比目前[Socket
F的](../Page/Socket_F.md "wikilink")1207腳位Opteron處理器，性能最多可以提升64%，12核心的Opteron處理器預計2010年面世，屆時將支援[DDR3記憶體與](../Page/DDR3.md "wikilink")4路HyperTransport
3.0協定，到時AMD將推出45nm製程的12核心Magny
Cours和同樣採用45[奈米](../Page/奈米.md "wikilink")[製程的](../Page/製程.md "wikilink")6核心Sao
Paulo。[AMD另外計劃在明年下半年為現有的伺服器平台推出](../Page/AMD.md "wikilink")6核心的Opteron處理器。

2008年7月28日，[中國中央電視台引進](../Page/中國中央電視台.md "wikilink")1千多台內含AMD
Opteron四核心的雙路伺服器，提供550Kbps編碼的[北京奧運賽事實況轉播](../Page/北京奧運.md "wikilink")。1千多台內含Opteron四核心的雙路伺服器將分別用於前端伺服器、串流媒體伺服器、資料庫伺服器、二級媒體內容轉發伺服器、節目編碼伺服器。

2008年7月29日，AMD Opteron四核心處理器在雙路、四路伺服器創造了SPEC
Web2005兩項新的世界紀錄。[惠普ProLiant](../Page/惠普.md "wikilink")
DL385 G5伺服器配置了兩顆四核心的Opteron 2356 2.3 GHz，SPEC Web2005得分30007，而惠普ProLiant
DL585 G5伺服器配置了四顆四核心的Opteron 8356 2.3 GHz，SPEC
Web2005得分高達43854，比之前的記錄提高了大約2.5%。另外四路Opteron
8356也首次使用10Gbps[乙太網路進行測試](../Page/乙太網路.md "wikilink")，展示了Opteron直連架構的優異性能。

2008年8月11日，搭載AMD Opteron四核心處理器2360
SE型號的[惠普ProLiant](../Page/惠普.md "wikilink") DL785
G5伺服器在TPC-H@300 GB決策支援測試中取得突破世界紀錄的成績，另外也在SAP® Sales和Distribution
Standard Application
Benchmark雙重測試中，在配置和工作負載相似的8顆Opteron處理器共32顆核心的x86伺服器中，榮獲第一名。

中國[北京天文館即將上映的](../Page/北京天文館.md "wikilink")8000 x
8000高清晰電影將使用30台8路的[Sun伺服器進行集體渲染](../Page/Sun_Microsystems.md "wikilink")，這些Sun伺服器一共內含160顆AMD
Opteron處理器。

AMD 45 nm
Opteron將提前至10月上市，並同時推出[伺服器晶片組](../Page/伺服器.md "wikilink")，命名為AMD
SR5600，不再單純依賴[nVIDIA與](../Page/nVIDIA.md "wikilink")[Broadcom等第三方廠商提供晶片組](../Page/Broadcom.md "wikilink")。45 nm
Opteron將推出9種不同型號，[時脈自](../Page/時脈.md "wikilink")2.3 GHz\~2.7GHz不等，採用[Socket
F腳位](../Page/Socket_F.md "wikilink")、6MB
L2[快取](../Page/快取.md "wikilink")、TDP一律75w，但HyperTransport仍將採用2.0版本。

## 另見

  - [AMD Opteron處理器列表](../Page/AMD_Opteron處理器列表.md "wikilink")
  - [AMD處理器列表](../Page/AMD處理器列表.md "wikilink")
  - [x86-64](../Page/x86-64.md "wikilink")
  - [AMD](../Page/AMD.md "wikilink")

## 外部連結

  - [AMD官方網站](http://www.amd.com)

  - [AMD臺灣官方網站](http://www.amd.com/tw/Pages/AMDHomePage.aspx)

  - [AMD商用俱樂部（臺灣）](http://www.amdtaiwan.com.tw/)

[Category:AMD处理器](../Category/AMD处理器.md "wikilink")